\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\input{../../latex/preams/pream}
\usepackage{geometry}
\geometry{
    left=2.0cm,right=1.5cm,
top=2cm,bottom=2.5cm,bindingoffset=0cm
    }
\begin{document}
 
\section{3. Основы теории испытаний. Логико - информационная схема испытания (информационная модель). %
Круг решаемых проблем. Общие задачи испытаний. Роль и место моделирования.}
 
Теория испытаний изучает закономерности функционирования и построения системы испытаний.

Основные проблемы связаны с разработкой и исследованием моделей объектов и средств испытания, с изучением и моделированием процессов испытаний.

Для построения моделей используются различные методы схематизации, один из методов «чёрный ящик».

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\linewidth]{3-2}
\end{figure}
$$ Y = F(X,Q,S,Z) $$

$ X $ --- контролируемые и управляемые, $ Q $ --- контролируемые, неуправляемые, 
$ S $ --- неконтролируемые и неуправляемые.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{3-3}
\end{figure}


Испытания можно рассматривать как процесс, имеющий целью исследование свойств характеристик объекта испытаний путём целенаправленного воздействия на него и оценки реакций на эти воздействия.

Для процесса испытаний: вход – программа испытаний, выход – результат испытаний. Программа испытаний трансформируется в определённую последовательность операций управления, регулирования процесса испытаний, контроля его хода и соответствия программе определения параметров состояния и диагностики состояния и выявлению причин отклонения параметров процесса от заданной нормы.

В процессе испытаний объект испытаний подвергается воздействию со стороны систем управления и регулирования Xy, систем контроля и диагностики Xc, а так же со стороны среды испытаний, порождаемой искусственными bи и естественными bе воздействиями.

Реакция объекта Y является входом систем управления и регулирования, контроля и диагностики, а так же обработки экспериментальных данных.

Управляющее воздействие Xy обеспечивает изменение состояний объекта испытаний в соответствии с циклограммой или положения объекта в процессе испытаний, и воспринимаются исполнительными элементами (ИЭ) объекта.

Воздействия Xc имеют своей целью имитацию или реализацию контрольных режимов функционирования или поведения ОИ с целью детализации или определения его состояния.


Информация о контролируемой реакции объекта Yk снимается датчиками (Д) объекта испытаний, а так же системой обработки экспериментальных данных в виде результатов экспресс анализа, выполняемого в темпе проведения испытаний. Среда испытаний контролируется с помощью датчиков Де и Ди и контролируемая часть реакции Yе, Yи поступает на обработку экспериментальных данных.

Активное управление средой испытания осуществляется воздействующими факторами Xи.


Структура связей обобщённой модели отражает многообразие различных видов и категорий испытаний и соответствующих им систем.

Планирование эксперимента – процедура отыскания и выбора типа, последовательности, места и условий проведения работ (эксперимента) необходимых для решения поставленной задачи с требуемой точностью.

Цель испытания:
\begin{itemize}
\item Оценка соответствия параметров объекта требованиям ТЗ (контрольные испытания)
\item  Определение параметров и характеристик изделия с целью оценки его качества или пригодности его для передачи на испытания в составе более высокой иерархической структуры.
\end{itemize}
Задача испытаний зависит от объектов испытаний и видов испытаний и отличается большим разнообразием.





































\pagebreak
\section{9. Программа испытаний. Содержание типовой программы. Требования к оптимальной программе.}
 


Типовая программа испытаний
содержит:
\begin{itemize}
\item вводная часть
\item разделы:
\begin{itemize}
  \item цель и задачи
  \item объект испытаний
  \item место проведения испытаний и вид стендового оборудования
  \item условия и сроки проведения испытаний
  \item методика проведения испытаний и программа измерений
  \item объем и последовательность проведения испытаний
  \item разделы границ ответственности 
  \item меры безопасности и защите окружающей среды
  \item материально-техническое обеспечения
  \item отчетная документация по испытаниям
\end{itemize}
\end{itemize}

Программа составляется разработчиком объекта, согласовывается с заказчиком, исполнителем и изготовителем.
\begin{enumerate}
    \item Вводная часть
   
	Должна содержать наименование изделия, вид испытания, связь с другими видами испытаний, отчетность о проведении испытаний и решение по материальной части после проведения испытания

    \item Цель и задачи

    Цели:
    \begin{itemize}
        \item оценка соответствия параметров требованиям ТЗ
        \item определение параметров и характеристик изделия с целью оценки его качества или пригодности его для передачи на испытания в составе более высокой иерархической структуры
    \end{itemize}
    
    Задачи зависят от объектов и видов испытаний и отличается большим разнообразием

    \item объект испытаний

	Указывается документ по которому был изготовлен объект испытания, отличие его от штатного и количество образцов поставляемых на испытания

    \item место проведения испытаний и вид стендового оборудования, условия и сроки проведения испытаний

	Указывается место и организация-подразделение, номер стенда, условия проведения испытаний и лицо ответственное за проведение 

    \item методика проведения испытаний и программа измерений

	Программа измерений выпускается отдельным документов или входит в программу испытания и по структуре практически соответствует программе испытания

    \item объем и последовательность проведения испытаний


    \item разделы границ ответственности 


    \item  меры безопасности и защите окружающей среды

	на всех участках должны соблюдаться меры повышенной требовательности, контроля, ответственности, соблюдения режимов безопасности, для чего должны быть разработаны инструкции содержащие:
    \begin{itemize}
    \item характеристику опасности проводимых работ
	\item перечень мер безопасности
	\item правила допуска исполнителей
	\item предельно-допустимые количества исполнителей на рабочем месте
	\item порядок производства работ и обращения с рабочими и вспомогательными веществами и испытательном оборудованием
	\item правила содержания рабочего места, хранения инструмента, оснастки и комплектов изделия
	\item правила и места уничтожения токсичных и взрывоопасных компонентов
    \end{itemize}
    \item  материально-техническое обеспечения


    \item отчетная документация по испытаниям

	Позже
\end{enumerate}


Требования к оптимальным программам:
\begin{enumerate}
\item  условия испытаний должны быть максимально приближены к эксплуатационным
\item  максимальное возможное использование унифицированных и стандартных средств испытания
\item  программа должна предусматривать не только номинальные режимы но и предельные уровни и градиенты изменения внутренних и внешних влияющих факторов а также наиболее неблаоприятное их сочетание
\item  система измерений должна обеспечивать контроль и запись параметров и уровней значимых факторов с необходимой точностью
\item  программа не должна допускать проведение очередного испытания без дешифровки и анализа результатов предыдущего испытания
\item  объем испытания должен быть достаточным для однозначной оценки результатов испытаний и подтверждения заданного уровня надежности
\item  программа должна предусматривать максимальное использование материальной части
\item  программа должна основываться на методах мат.статистики, теории вероятности и надежности
\item  программа должна предусматривать пути дальнейшего совершенстования информативности испытания
\item   **програма должна быть гибкой и малочувствительной**
\end{enumerate}










\pagebreak
\section{15. Структурно-функциональная и иерархическая структурно-функциональная схемы технологических систем огневого стенда.}
Стенд – сооружение, предназначенное для установки двигателя в определенное положение, подготовки и проведения испытания, оборудованное средствами имитации эксплуатационных воздействий и получения информации о параметрах объекта и его техническом состоянии.


Имитаторы – устройства, воспроизводящие в процессе испытания и контроля эксплуатационные факторы, которые разделяются на: основные (функциональные) и дестабилизирующие.

К основным относятся воздействия, на которые объект должен реагировать в процессе функционирования; и воздействия, имитирующие работу.

Дестабилизирующие – воздействия, на которые объект не должен реагировать в процессе функционирования: виброударные, инерционные воздействия, высокотемпературные газодинамические воздействия.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth, angle=270]{15-1.jpg}
    \caption{Структурно-функциональная}
\end{figure}

С целью оптимизации процессов при проектировании стендов, приобретении и комплектации оборудования (средств испытания), а также кадрового обеспечения и оптимизации управления разрабатываются и используются иерархические структурно-функциональные схемы, в которых функциональные элементы т составные части располагаются как по связям согласования, так и по связям подчинения-подчиненности.

При этом разбиение по вертикали осуществляется до уровня, при котором обеспечивается выполнение установленных требований (по точности, надежности, обеспеченности).

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{15-2.jpg}
    \caption{Иерархическая структурно-функциональная}
\end{figure}


\pagebreak
\section{21. Подсистема наддува и продувок. Расчет давления подачи.}

Подсистема продувки предназначена:
\begin{itemize}
    \item Для удаления паров КРТ или вспомогательных компонентов из внутренних полостей магистралей и проточной части двигателя.
    \item Для предотвращения попадания атмосферного воздуха в стендовые магистрали и проточную часть двигателя.
    \item Для удаления остатков продуктов сгорания и паров КРТ после останова двигателя.
\end{itemize}

Принципиальная схема продувки:
\begin{enumerate}
    \item Источник газа
    \item Запирающий элемент
    \item Фильтр
    \item Регулирующий клапан
    \item Пускоотсечной клапан (ЭПК)
    \item Жиклер (для исключения гидроударов)
    \item Фильтр тонкой очистки
    \item Обратный клапан
    \item Датчик давления
    \item  Объект испытания
\end{enumerate}

Принципиальная схема системы продувки, продувка требуется: 
\begin{itemize}
    \item  Для удаления остатоков компонентов
    \item  Для предотвращения попадания атмосферного воздуха в проточную часть двигателя и стендовой магистрали
    \item  Удаления паров КРТ после останова двигателя
\end{itemize}

На практике используется 2 типа продувки:
\begin{itemize}
    \item  интенвивная (высоким давлением до 10 МПа)
    \item  вялая (0.5 МПа)
\end{itemize}

Наддув баков предназначен для:
\begin{itemize}
    \item Обеспечения необходимого пускового давления и расхода при запуске двигателя.
    \item Обеспечения необходимого давления перед насосами при запуске и поддержание его в процессе работы.
    \item Регулировнаия давления в баке по заданной программе.
    \item Быстрого сброса давления при аварийной ситуации.
\end{itemize}

Используются две схемы наддува:
\begin{itemize}
    \item схема непрерывного наддува.
    \item схема пульсирующего наддува.
\end{itemize}

Расчет давления наддува:

$$p_{наддува} = p_{раб} + \Delta p_{вх} + \Delta p_{потери} + \Delta p_{на\ измерения} + \dfrac{\rho w_{тр}^2}{2}$$


\pagebreak
\section{27. Методы измерений при стендовых испытаниях. Разновидности погрешностей, причины их возникновения и возможности учета.}
\textbf{Измерение} - процесс по нахождению значения физической величины с помощью технического средства, содержащего единицы измерения искомой величины и обладающего метрологическими свойствами.
Метрологическими называют такие характеристики и параметры, которые влияют на точность и погрешность измерений.



\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{27-1}
    \caption{Иерархическая структурно-функциональная}
\end{figure}








\end{document}






